# 积性函数

定义:如果函数$f:\mathbb{N}\rightarrow\mathbb{R}$,满足对于任意一对互质的正整数$p,q$,都有$f(pq) = f(p)*f(q)$,则称$f$为积性函数

积性函数的例子
$$
1(n) = 1\\
id(n) = n\\
\varepsilon(n) = [n = 1]\\
\varphi(n)=1...n中与n互质的数的数量\\
d(n) = n的正因子的数量
$$
命题:如果$f(n),g(n)$是积性函数,那么$h(n)=f(n)g(n)$也是积性函数

积性函数的计算:设$f$是积性函数,假设$n=p_1^{\alpha_1} p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k}$

则$f(n) = f(p_1^{\alpha_1})f(p_2^{\alpha_2})...f(p_k^{\alpha_k})$

```C++
ll get_f(ll n){
    ll ans = 1;
    for(int i = 2;i <= n / i;i++){
        int cnt = 0;
        while(n % i == 0){
            cnt++;
            n /= i;
        }
        ans *= pow(i,cnt);
    }
    if(n > 1) ans *= pow(n,1);
    return ans;
}
```

## 莫比乌斯反演

已知$g(n)$的因数和$f(n)=\sum_{d|n}g(d)$,如何通过$f$反求出$g$,这就是莫比乌斯反演

我们可以先写几项观察规律
$$
f(1)=g(1)\\
f(2)=g(1)+g(2)\\
f(3)=g(1)+g(3)\\
f(4)=g(1)+g(2)+g(4)\\
f(5)=g(1)+g(5)\\
f(6)=g(1)+g(2)+g(3)+g(6)\\
f(7)=g(1)+g(7)\\
f(8)=g(1)+g(2)+g(4)+g(8)
$$
那么此时我们是想求$g$的值,那么反推可以得到
$$
g(1)=f(1)\\
g(2)=f(2)-g(1)=f(2)-f(1)\\
g(3)=f(3)-g(1)=f(3)-f(1)\\
g(4)=f(4)-g(2)-g(1)=f(4)-f(2)\\
g(5)=f(5)-f(1)\\
g(6)=f(6)-g(1)-g(2)-g(3)=f(6)-f(3)-f(2)+f(1)\\
g(7)=f(7)-f(1)\\
g(8)=f(8)-f(4)
$$
此时我们可以观察出来,此时$g(n)$的求法与$n$的因数是有关的,而且涉及容斥原理(因为求$g(6)$减去了$g(3)$和$g(2)$,$3$和$2$的因数都有$1$,相当于减了两次$1$,所以还得加一个$f(1)$)

那么我们将$n$写作$p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k}$,则有
$$
g(n) = f(p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k})\\-
f(p_1^{\alpha_1-1}p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k})\\-f(p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2-1}...p_k^{\alpha_k})\\
...\\
-f(p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k-1})\\
+f(p_1^{\alpha_1-1}p_2^{\alpha_2-1}...p_k^{\alpha_k})\\
...
$$
根据容斥原理
$$
g(p_1^{\alpha_1}p_2^{\alpha_2}...p_k^{\alpha_k})=\sum_{S\subset\{1,2,...,k\}}(-1)^{|S|}f(p_1^{\alpha_1-i_i}p_2^{\alpha_2-i_2}...p_k^{\alpha_k-i_k})
$$
其中$j\in S,i_j = 1$否则$i_j = 0$

我们定义$\mu(n)$来代替$(-1)^{|S|}$

则有
$$
\mu(n) = (-1)^k \ \ (n=p_1p_2...p_k)\\
\mu(n) = 1\ \ (n = 1)\\
\mu(n)=0\ \ (n=other)\\
本质就是\mu(n)只要含有平方因子就是0,如果是±1则看分解出的质数个数
$$


则有
$$
g(n) = \sum_{d|n}\mu(\frac{n}{d})f(d)
$$
那么我们定义:

$定理1:$设$f:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{R},g:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{R}$是两个函数,则有
$$
f(n) = \sum_{d|n}g(d)\Leftrightarrow g(n)=\sum_{d|n}\mu(\frac{n}{d})f(d)
$$
$定理2:$设$f:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{R},g:\mathbb{N}\rightarrow \mathbb{R}$是两个函数,且存在正整数$N$,对于所有$n > N,f(n)=g(n)=0$,则有
$$
f(n)=\sum_{n|m \ m\leq N}g(m)\Leftrightarrow g(n)=\sum_{n|m \ m\leq N}\mu(\frac{m}{n})f(m)
$$
所以必须有一个分界线$N$,否则$m$取值会到无穷大



补充几个非常重要的卷积公式
$$
\varepsilon = \mu * 1\Leftrightarrow\varepsilon(n)=\sum_{d|n}\mu(d)\\
d = 1 * 1\Leftrightarrow d(n)\sum_{d|n}1\\
\sigma = id * 1\Leftrightarrow\sigma(n)=\sum_{d|n}d\\
\varphi=\mu*id\Leftrightarrow\varphi(n)=\sum_{d|n}d*\mu(\frac{n}{d})
$$
 
